[
  {
	"question_code": "C001",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cuál de estos lenguajes de programación es de tipado fuerte?",
	"options": [
	  "Python",
	  "Javascript",
	  "R",
	  "Java"
	],
	"answer": "Java"
  },
  {
	"question_code": "C002",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué paradigma de programación utiliza Java?",
	"options": [
	  "Funcional",
	  "Imperativo",
	  "Orientado a Objetos",
	  "Declarativo"
	],
	"answer": "Orientado a Objetos"
  },
  {
	"question_code": "C003",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cuál de estos lenguajes se utiliza principalmente para ciencia de datos?",
	"options": [
	  "C++",
	  "Javascript",
	  "R",
	  "Assembly"
	],
	"answer": "R"
  },
  {
	"question_code": "C004",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué característica define a un lenguaje orientado a objetos?",
	"options": [
	  "Herencia",
	  "Compilación",
	  "Recursión",
	  "Funcionalidad"
	],
	"answer": "Herencia"
  },
  {
	"question_code": "C005",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cuál de estos lenguajes es de bajo nivel?",
	"options": [
	  "Python",
	  "C",
	  "JavaScript",
	  "Java"
	],
	"answer": "C"
  },
  {
	"question_code": "C006",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cuál de los siguientes no es un lenguaje de programación?",
	"options": [
	  "Python",
	  "HTML",
	  "Java",
	  "C++"
	],
	"answer": "HTML"
  },
  {
	"question_code": "C007",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué lenguaje es conocido por su uso en analisis estadistico?",
	"options": [
	  "Java",
	  "C#",
	  "R",
	  "Assembly"
	],
	"answer": "R"
  },
  {
	"question_code": "C008",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué tipo de bucle se utiliza para iterar hasta que se cumpla una condición?",
	"options": [
	  "for",
	  "while",
	  "do-while",
	  "repeat-until"
	],
	"answer": "While"
  },
  {
	"question_code": "C009",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cuál es la función principal de un compilador?",
	"options": [
	  "Ejecutar código",
	  "Convertir código a código máquina",
	  "Depurar errores",
	  "Monitorear rendimiento"
	],
	"answer": "Convertir código fuente a código máquina"
  },
  {
	"question_code": "C010",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué operador lógico representa la conjunción lógica?",
	"options": [
	  "&&",
	  "||",
	  "!",
	  "=="
	],
	"answer": "&&"
  },
  {
	"question_code": "C011",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué lenguaje de programación es conocido por usarse en inteligencia artificial?",
	"options": [
	  "C++",
	  "Python",
	  "Ruby",
	  "Go"
	],
	"answer": "Python"
  },
  {
	"question_code": "C012",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué operador lógico se utiliza para la negación lógica?",
	"options": [
	  "&&",
	  "||",
	  "!",
	  "=="
	],
	"answer": "!"
  },
  {
	"question_code": "C013",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué operador evalúa dos condiciones verdaderas?",
	"options": [
	  "&&",
	  "||",
	  "!",
	  "<>"
	],
	"answer": "&&"
  },
  {
	"question_code": "C014",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cómo seleccionar un elemento por ID en JavaScript?",
	"options": [
	  "getElementById",
	  "querySelector",
	  "getElementsByClassName",
	  "getElementByTagName"
	],
	"answer": "getElementById"
  },
  {
	"question_code": "C015",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cómo se define una función de flecha en JavaScript?",
	"options": [
	  "function => () {}",
	  "() => {}",
	  "function() {}",
	  "() -> {}"
	],
	"answer": "() => {}"
  },
  {
	"question_code": "C016",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué estructura se utiliza para manejar excepciones en Python?",
	"options": [
	  "try-except",
	  "if-else",
	  "switch-case",
	  "try-catch"
	],
	"answer": "try-except"
  },
  {
	"question_code": "C017",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué tipo de datos utiliza las llaves `{}` y contiene pares clave-valor?",
	"options": [
	  "Lista",
	  "Diccionario",
	  "Conjunto",
	  "Tupla"
	],
	"answer": "Diccionario"
  },
  {
	"question_code": "C018",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué principio de POO permite reutilizar código heredando de una clase?",
	"options": [
	  "Polimorfismo",
	  "Encapsulación",
	  "Herencia",
	  "Abstracción"
	],
	"answer": "Herencia"
  },
  {
	"question_code": "C019",
	"question_type": "Code",
	"question": "Qué principio de POO implica ocultar los detalles internos de un objeto?",
	"options": [
	  "Abstracción",
	  "Polimorfismo",
	  "Herencia",
	  "Encapsulación"
	],
	"answer": "Encapsulación"
  },
  {
	"question_code": "C020",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cómo se inicializa un objeto en Python?",
	"options": [
	  "__new__",
	  "__init__",
	  "__start__",
	  "__create__"
	],
	"answer": "__init__"
  },
  {
	"question_code": "C021",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué comando de Django crea una app?",
	"options": [
	  "django-admin startapp",
	  "django-admin createapp",
	  "python manage.py startapp",
	  "python manage.py newapp"
	],
	"answer": "python manage.py startapp"
  },
  {
	"question_code": "C022",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cómo se crea una vista en Django?",
	"options": [
	  "Con `def`",
	  "Con `class` heredando de `View`",
	  "Con `view`",
	  "Con `url`"
	],
	"answer": "Con `class` heredando de `View`"
  },
  {
	"question_code": "C023",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué palabra clave declara una variable inmutable en Kotlin?",
	"options": [
	  "val",
	  "var",
	  "const",
	  "immutable"
	],
	"answer": "val"
  },
  {
	"question_code": "C024",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Cómo crear migraciones en Django?",
	"options": [
	  "django-admin migrate",
	  "python manage.py migrate",
	  "python manage.py makemigrations",
	  "django-admin makemigrations"
	],
	"answer": "python manage.py makemigrations"
  },
  {
	"question_code": "C025",
	"question_type": "Code",
	"question": "¿Qué función de Kotlin verifica si un valor es nulo?",
	"options": [
	  "isNull()",
	  "isNullOrEmpty()",
	  "nullCheck()",
	  "!!"
	],
	"answer": "!!"
  },
  {
	"question_code": "H001",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué procesador es ARM?",
	"options": [
	  "Intel i7",
	  "Ryzen 5",
	  "Phenom X2",
	  "Snapdragon"
	],
	"answer": "Snapdragon"
  },
  {
	"question_code": "H002",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué determina la velocidad del procesador?",
	"options": [
	  "Núcleos",
	  "Reloj",
	  "Caché",
	  "Voltaje"
	],
	"answer": "Reloj"
  },
  {
	"question_code": "H003",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Arquitectura popular en móviles?",
	"options": [
	  "x86",
	  "PowerPC",
	  "ARM",
	  "Itanium"
	],
	"answer": "ARM"
  },
  {
	"question_code": "H004",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué tiene un SoC?",
	"options": [
	  "Servidor",
	  "Smartphone",
	  "PC",
	  "Router"
	],
	"answer": "Smartphone"
  },
  {
	"question_code": "H005",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué almacena datos temporalmente?",
	"options": [
	  "RAM",
	  "HDD",
	  "GPU",
	  "PSU"
	],
	"answer": "RAM"
  },
  {
	"question_code": "H006",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Diferencia entre RAM y caché?",
	"options": [
	  "RAM más rápida",
	  "Caché más rápida",
	  "Caché más grande",
	  "Son iguales"
	],
	"answer": "Caché más rápida"
  },
  {
	"question_code": "H007",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Ventaja de un SSD?",
	"options": [
	  "Más rápido",
	  "Más capacidad",
	  "HDD más rápido",
	  "Solo moderno"
	],
	"answer": "Más rápido"
  },
  {
	"question_code": "H008",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Diferencias RISC vs CISC?",
	"options": [
	  "RISC simple",
	  "CISC paralelo",
	  "RISC móviles",
	  "Son iguales"
	],
	"answer": "RISC simple"
  },
  {
	"question_code": "H009",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué pasa en una interrupción?",
	"options": [
	  "CPU se detiene",
	  "Ejecuta rutina",
	  "RAM se reinicia",
	  "Hardware apaga"
	],
	"answer": "Ejecuta rutina"
  },
  {
	"question_code": "H010",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué es un driver?",
	"options": [
	  "Software hardware",
	  "Chip energía",
	  "Protocolo red",
	  "Señales"
	],
	"answer": "Software hardware"
  },
  {
	"question_code": "H011",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Diferencia NIC y switch?",
	"options": [
	  "NIC red",
	  "Switch MAC",
	  "NIC Wi-Fi",
	  "Son iguales"
	],
	"answer": "NIC red"
  },
  {
	"question_code": "H012",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Cómo interactúa SO con CPU?",
	"options": [
	  "Recursos",
	  "Instrucciones",
	  "Solo caché",
	  "No interactúa"
	],
	"answer": "Recursos"
  },
  {
	"question_code": "H013",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué hacen los drivers?",
	"options": [
	  "Detectan hardware",
	  "Solo externos",
	  "Controlan seguridad",
	  "No útiles"
	],
	"answer": "Detectan hardware"
  },
  {
	"question_code": "H014",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué factores influyen en el enfriamiento?",
	"options": [
	  "Calor y espacio",
	  "Solo CPU",
	  "Solo disipadores",
	  "Cables"
	],
	"answer": "Calor y espacio"
  },
  {
	"question_code": "H015",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Cómo afecta el ancho del bus?",
	"options": [
	  "Más datos",
	  "Solo lectura",
	  "Menos energía",
	  "No afecta"
	],
	"answer": "Más datos"
  },
  {
	"question_code": "H016",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué es un chipset?",
	"options": [
	  "Gestión",
	  "RAM rápida",
	  "Conexión inalámbrica",
	  "Memoria principal"
	],
	"answer": "Gestión"
  },
  {
	"question_code": "H017",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Función de un disipador?",
	"options": [
	  "Absorber calor",
	  "Potencia CPU",
	  "Almacenar calor",
	  "Reducir ruido"
	],
	"answer": "Absorber calor"
  },
  {
	"question_code": "H018",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué ejecuta instrucciones?",
	"options": [
	  "CPU",
	  "GPU",
	  "RAM",
	  "PSU"
	],
	"answer": "CPU"
  },
  {
	"question_code": "H019",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué estándar conecta almacenamiento externo?",
	"options": [
	  "USB 3.2",
	  "HDMI",
	  "PCIe",
	  "VGA"
	],
	"answer": "USB 3.2"
  },
  {
	"question_code": "H020",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Cómo interactúa SO con hardware?",
	"options": [
	  "Drivers",
	  "Directo",
	  "No interactúa",
	  "SO independiente"
	],
	"answer": "Drivers"
  },
  {
	"question_code": "H021",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué mide la frecuencia de un procesador?",
	"options": [
	  "Velocidad del reloj",
	  "Capacidad de RAM",
	  "Tamaño del bus",
	  "Modelo de CPU"
	],
	"answer": "Velocidad del reloj"
  },
  {
	"question_code": "H022",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué tipo de memoria no es volátil?",
	"options": [
	  "ROM",
	  "RAM",
	  "Caché",
	  "Disipador"
	],
	"answer": "ROM"
  },
  {
	"question_code": "H023",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué tipo de conector utiliza un monitor moderno?",
	"options": [
	  "HDMI",
	  "PS/2",
	  "VGA",
	  "RJ45"
	],
	"answer": "HDMI"
  },
  {
	"question_code": "H024",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué es un RAID en informática?",
	"options": [
	  "Agrupación de discos",
	  "Fuente de poder",
	  "Controlador de red",
	  "Driver de GPU"
	],
	"answer": "Agrupación de discos"
  },
  {
	"question_code": "H025",
	"question_type": "HW",
	"question": "¿Qué determina el número de núcleos de un procesador?",
	"options": [
	  "Cantidad de CPU físicas",
	  "Capacidad de la RAM",
	  "Velocidad de reloj",
	  "Voltaje de la PSU"
	],
	"answer": "Cantidad de CPU físicas"
  },
  {
	"question_code": "S001",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Cuál de estos equipos se encarga de la defensa en ciberseguridad?",
	"options": [
	  "Blanco",
	  "Amarillo",
	  "Azul",
	  "Rojo"
	],
	"answer": "Azul"
  },
  {
	"question_code": "S002",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué herramienta se usa para analizar vulnerabilidades en redes?",
	"options": [
	  "Wireshark",
	  "Photoshop",
	  "Excel",
	  "AutoCAD"
	],
	"answer": "Wireshark"
  },
  {
	"question_code": "S003",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Término que describe un ataque donde se sobrecarga un servidor con solicitudes?",
	"options": [
	  "Phishing",
	  "DoS",
	  "MITM",
	  "SQL Injection"
	],
	"answer": "DoS"
  },
  {
	"question_code": "S004",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué equipo realiza auditorías de seguridad para encontrar vulnerabilidades?",
	"options": [
	  "Equipo Azul",
	  "Equipo Rojo",
	  "Equipo Blanco",
	  "Equipo Amarillo"
	],
	"answer": "Equipo Rojo"
  },
  {
	"question_code": "S005",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué representa un certificado SSL/TLS en un sitio web?",
	"options": [
	  "Seguridad de transporte",
	  "Velocidad de carga",
	  "Cantidad de tráfico",
	  "Privacidad del contenido"
	],
	"answer": "Seguridad de transporte"
  },
  {
	"question_code": "S006",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué significa el término 'phishing' en ciberseguridad?",
	"options": [
	  "Acceso no autorizado a un sistema",
	  "Robo de información a través de correos fraudulentos",
	  "Desencriptación de datos cifrados",
	  "Exploración de redes en busca de vulnerabilidades"
	],
	"answer": "Robo de información a través de correos fraudulentos"
  },
  {
	"question_code": "S007",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Cuál es el propósito principal de un firewall?",
	"options": [
	  "Filtrar tráfico en la red",
	  "Cifrar datos",
	  "Detectar amenazas móviles",
	  "Auditar redes"
	],
	"answer": "Filtrar tráfico en la red"
  },
  {
	"question_code": "S008",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué protocolo se usa comúnmente para transferir archivos de forma segura?",
	"options": [
	  "FTP",
	  "SMTP",
	  "SFTP",
	  "HTTP"
	],
	"answer": "SFTP"
  },
  {
	"question_code": "S009",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué herramienta se utiliza para realizar análisis de malware?",
	"options": [
	  "Metasploit",
	  "Wireshark",
	  "IDA Pro",
	  "Postman"
	],
	"answer": "IDA Pro"
  },
  {
	"question_code": "S010",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué es un ataque de fuerza bruta?",
	"options": [
	  "Adivinar contraseñas probando combinaciones",
	  "Interceptar comunicaciones en una red",
	  "Inyectar código malicioso",
	  "Bloquear un servidor con solicitudes"
	],
	"answer": "Adivinar contraseñas probando combinaciones"
  },
  {
	"question_code": "S011",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué tipo de cifrado utiliza una clave pública y una clave privada?",
	"options": [
	  "Cifrado simétrico",
	  "Cifrado asimétrico",
	  "Hashing",
	  "Codificación Base64"
	],
	"answer": "Cifrado asimétrico"
  },
  {
	"question_code": "S012",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué hace un ataque 'Man-in-the-Middle' (MITM)?",
	"options": [
	  "Intercepta comunicaciones",
	  "Infecta con ransomware",
	  "Bloquea acceso a sitios web",
	  "Explora vulnerabilidades"
	],
	"answer": "Intercepta comunicaciones"
  },
  {
	"question_code": "S013",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué puerto utiliza el protocolo HTTPS por defecto?",
	"options": [
	  "21",
	  "80",
	  "443",
	  "22"
	],
	"answer": "443"
  },
  {
	"question_code": "S014",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué técnica utiliza un atacante para ocultar su identidad en Internet?",
	"options": [
	  "Ofuscación",
	  "Proxy inverso",
	  "VPN",
	  "Túnel SSH"
	],
	"answer": "VPN"
  },
  {
	"question_code": "S015",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué componente verifica las identidades en una infraestructura de clave pública?",
	"options": [
	  "Servidor web",
	  "Certificado raíz",
	  "Autoridad certificadora",
	  "Proxy"
	],
	"answer": "Autoridad certificadora (CA)"
  },
  {
	"question_code": "S016",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué tipo de ataque aprovecha fallas en consultas SQL?",
	"options": [
	  "XSS",
	  "SQL Injection",
	  "Phishing",
	  "Man-in-the-Middle"
	],
	"answer": "SQL Injection"
  },
  {
	"question_code": "S017",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué es la autenticación multifactor (MFA)?",
	"options": [
	  "Múltiples contraseñas para un sistema",
	  "Varios niveles de cifrado",
	  "Dos o más métodos de verificación",
	  "Validación solo con biometría"
	],
	"answer": "Dos o más métodos de verificación"
  },
  {
	"question_code": "S018",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué tipo de software puede detectar y eliminar malware?",
	"options": [
	  "Firewall",
	  "Antivirus",
	  "Analizador de redes",
	  "Software de gestión de contraseñas"
	],
	"answer": "Antivirus"
  },
  {
	"question_code": "S019",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Cuál es la técnica principal de un ataque XSS?",
	"options": [
	  "Inyectar código malicioso",
	  "Interceptar comunicaciones",
	  "Robar datos sensibles",
	  "Sobrecargar un servidor"
	],
	"answer": "Inyectar código malicioso"
  },
  {
	"question_code": "S020",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué herramienta puede usarse para pruebas de penetración en sistemas web?",
	"options": [
	  "Wireshark",
	  "Nmap",
	  "Burp Suite",
	  "VLC"
	],
	"answer": "Burp Suite"
  },
  {
	"question_code": "S021",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué hace un ataque de ransomware?",
	"options": [
	  "Cifra archivos y exige rescate",
	  "Infecta con virus autodestructivos",
	  "Crea comunicación encubierta",
	  "Roba credenciales con phishing"
	],
	"answer": "Cifra archivos y exige rescate"
  },
  {
	"question_code": "S022",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué protocolo es más seguro para acceder remotamente a un servidor?",
	"options": [
	  "Telnet",
	  "FTP",
	  "SSH",
	  "SMTP"
	],
	"answer": "SSH"
  },
  {
	"question_code": "S023",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué verifica una prueba de penetración?",
	"options": [
	  "Cantidad de tráfico web",
	  "Resistencia ante ataques",
	  "Calidad del código",
	  "Velocidad de carga"
	],
	"answer": "Resistencia ante ataques"
  },
  {
	"question_code": "S024",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué tipo de amenaza es un 'exploit'?",
	"options": [
	  "Software que usa vulnerabilidades",
	  "Virus que se replica solo",
	  "Ataque a redes inalámbricas",
	  "Método para proteger sistemas"
	],
	"answer": "Software que usa vulnerabilidades"
  },
  {
	"question_code": "S025",
	"question_type": "CS",
	"question": "¿Qué método de cifrado utiliza el protocolo WPA2 para redes Wi-Fi?",
	"options": [
	  "RSA",
	  "AES",
	  "DES",
	  "SHA-256"
	],
	"answer": "AES"
  },
  {
	"question_code": "D001",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Cuál de estas palabras no corresponde al lenguaje SQL?",
	"options": [
	  "Select",
	  "Update",
	  "Find",
	  "Set"
	],
	"answer": "Find"
  },
  {
	"question_code": "D002",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué comando en SQL se usa para insertar datos en una tabla?",
	"options": [
	  "INSERT",
	  "ADD",
	  "CREATE",
	  "SET"
	],
	"answer": "INSERT"
  },
  {
	"question_code": "D003",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué tipo de base de datos es MongoDB?",
	"options": [
	  "Relacional",
	  "Documental",
	  "Columnar",
	  "Llave-valor"
	],
	"answer": "Documental"
  },
  {
	"question_code": "D004",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Cuál de estas es una base de datos relacional?",
	"options": [
	  "MongoDB",
	  "Redis",
	  "MySQL",
	  "Cassandra"
	],
	"answer": "MySQL"
  },
  {
	"question_code": "D005",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué comando en SQL se usa para modificar datos existentes?",
	"options": [
	  "MODIFY",
	  "CHANGE",
	  "UPDATE",
	  "ALTER"
	],
	"answer": "UPDATE"
  },
  {
	"question_code": "D006",
	"question_type": "DB",
	"question": "En SQL, ¿qué comando se utiliza para eliminar una tabla de una bd?",
	"options": [
	  "DROP",
	  "DELETE",
	  "REMOVE",
	  "TRUNCATE"
	],
	"answer": "DROP"
  },
  {
	"question_code": "D007",
	"question_type": "DB",
	"question": "En MongoDB, ¿cuál es el identificador único de un documento?",
	"options": [
	  "_id",
	  "id",
	  "UUID",
	  "document_id"
	],
	"answer": "_id"
  },
  {
	"question_code": "D008",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Cuál es la estructura básica de almacenamiento en MongoDB?",
	"options": [
	  "Documentos",
	  "Filas",
	  "Registros",
	  "Claves"
	],
	"answer": "Documentos"
  },
  {
	"question_code": "D009",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué hace el operador `LIKE` en SQL?",
	"options": [
	  "Buscar coincidencias exactas",
	  "Buscar coincidencias parciales",
	  "Buscar en orden descendente",
	  "Buscar valores nulos"
	],
	"answer": "Buscar coincidencias parciales"
  },
  {
	"question_code": "D010",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué comando SQL se usa para modificar la estructura de una tabla existente?",
	"options": [
	  "MODIFY",
	  "ALTER",
	  "CHANGE",
	  "UPDATE"
	],
	"answer": "ALTER"
  },
  {
	"question_code": "D011",
	"question_type": "DB",
	"question": "En MongoDB, ¿qué comando inserta múltiples documentos?",
	"options": [
	  "insert()",
	  "insertMany()",
	  "add()",
	  "insertMultiple()"
	],
	"answer": "insertMany()"
  },
  {
	"question_code": "D012",
	"question_type": "DB",
	"question": "Qué hace `JOIN`?",
	"options": [
	  "Une tablas por relación",
	  "Ordena datos",
	  "Elimina registros",
	  "Modifica datos"
	],
	"answer": "Une tablas por relación"
  },
  {
	"question_code": "D013",
	"question_type": "DB",
	"question": "Qué hace `INNER JOIN`?",
	"options": [
	  "Coincidencias en ambas tablas",
	  "Todas filas de A",
	  "Todas filas de B",
	  "Todas filas de ambas"
	],
	"answer": "Coincidencias en ambas tablas"
  },
  {
	"question_code": "D014",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Uso típico de BD no estructuradas?",
	"options": [
	  "Almacenar texto e imágenes",
	  "Gestión financiera",
	  "Tablas de clientes",
	  "Gestión de inventarios"
	],
	"answer": "Almacenar texto e imágenes"
  },
  {
	"question_code": "D015",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué datos se pueden almacenar en BD no estructuradas?",
	"options": [
	  "Texto e imágenes",
	  "Solo numéricos",
	  "Solo texto",
	  "Solo tabulares"
	],
	"answer": "Texto e imágenes"
  },
  {
	"question_code": "D016",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué BD utilizar almacenar para datos distribuidos?",
	"options": [
	  "MongoDB",
	  "MySQL",
	  "Cassandra",
	  "SQLite"
	],
	"answer": "Cassandra"
  },
  {
	"question_code": "D017",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué datos almacena CouchDB?",
	"options": [
	  "JSON",
	  "Tablas",
	  "Texto",
	  "XML"
	],
	"answer": "JSON"
  },
  {
	"question_code": "D018",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué estructura de datos almacena elementos en memoria contigua con índice?",
	"options": [
	  "Arreglo",
	  "Lista enlazada",
	  "Pila",
	  "Cola"
	],
	"answer": "Arreglo"
  },
  {
	"question_code": "D019",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Cuál de las siguientes es una BD no estructurada?",
	"options": [
	  "MongoDB",
	  "MySQL",
	  "Oracle",
	  "PostgreSQL"
	],
	"answer": "MongoDB"
  },
  {
	"question_code": "D020",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué hace `SELF JOIN`?",
	"options": [
	  "Une tabla consigo misma",
	  "Une tablas diferentes",
	  "Une tabla y vista",
	  "Une tabla y subconsulta"
	],
	"answer": "Une tabla consigo misma"
  },
  {
	"question_code": "D021",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué tipo de JOIN devuelve todas las filas de la tabla A?",
	"options": [
	  "LEFT JOIN",
	  "RIGHT JOIN",
	  "INNER JOIN",
	  "FULL OUTER JOIN"
	],
	"answer": "LEFT JOIN"
  },
  {
	"question_code": "D022",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Cuál es el objetivo de la normalización?",
	"options": [
	  "Reducir redundancia",
	  "Aumentar tamaño",
	  "Mejorar velocidad",
	  "Simplificar relaciones"
	],
	"answer": "Reducir redundancia"
  },
  {
	"question_code": "D023",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué caracteriza la 2FN?",
	"options": [
	  "1FN y sin dependencias parciales",
	  "1FN y sin dependencias transitivas",
	  "1FN y todos atributos clave",
	  "1FN y columnas únicas"
	],
	"answer": "1FN y sin dependencias parciales"
  },
  {
	"question_code": "D024",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué es la 3FN?",
	"options": [
	  "2FN y sin transitivas",
	  "Sin redundancias",
	  "1FN y sin parciales",
	  "Clave primaria única"
	],
	"answer": "2FN y sin transitivas"
  },
  {
	"question_code": "D025",
	"question_type": "DB",
	"question": "¿Qué es la 1FN?",
	"options": [
	  "Sin multivaluados",
	  "Claves únicas",
	  "Sin redundancias",
	  "Dependencias funcionales"
	],
	"answer": "Sin multivaluados"
  }
]
